**龙南县**在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江西省南部](../Page/江西省.md "wikilink")，是[赣州市所辖的一个县](../Page/赣州市.md "wikilink")。总面积为1640.55平方公里，2012年人口为321049。

## 历史沿革

龙南建县于[南唐](../Page/南唐.md "wikilink")[保大十一年](../Page/保大.md "wikilink")。\[1\]

## 地理

龙南县县境处于中纬度偏南区，属典型的亚热带湿润季风气候，日照充足，温暖多雨，气候宜人。境内资源丰富，物产丰饶。自南唐保大十一年（公元 953
年）建县以来，已有千余年历史，是闽、粤及海外客商人的原居地。全县土地面积 1641 平方公里，总人口 30 万人，其中城区人口 10
万人，辖 17
个乡（镇、场、管委会）。这里山川秀丽，特产富饶，不仅有石峰连绵的小武当山、国家级自然保护区九连山、九曲十八滩的龙头瀑布，以及国家级文物保护单位关西围、燕翼围等360
多座客家围屋群和可为君洗尽纤尘的汤湖温泉等旅游资源，而且还有稀土、钨、煤、石灰石、大理石、膨润土和铁矿等 40
多种矿产资源，其中离子型重稀土的储量占世界淋积型重稀土储量的 70%
，质量居世界之首，被誉为“重稀土之乡”。同时，野生动植物资源繁多，珍稀动植有红豆杉、银杏、观光木、云豹、水鹿等，是国内乃至世界著名的珍稀物种基因库；淡水鱼有80多种，其中龙头鱼历史上曾为贡品；目前，全县活立木苔积量达
600 万立方米；可供开发利用的水能蕴藏量达 10.4 万千瓦；地热资源有5处之多，水温达50—80℃。

龙南区位及交通条件非常优越，纵贯南北的[105国道](../Page/105国道.md "wikilink")、横跨东西的[京九铁路与穿境而过的](../Page/京九铁路.md "wikilink")[赣粤高速公路编织而成的交通网](../Page/赣粤高速公路.md "wikilink")，使龙南成为江西南部名符其实的交通枢纽，是陆路进入澳港最快捷的通道。新批准设立的南昌海关龙南办事处，管辖区域为信丰、安远、寻乌、龙南、定南、全南等
6
个县。方便了外资企业就近办理报关、货物查验封关等手续，提供了便捷的进出口贸易通道。全县实现了村村通电话；通过程控电话、数字移动电话、电报传真能快速便捷与国内外联系。

## 交通

  - [105国道](../Page/105国道.md "wikilink")
  - 赣粤高速
  - 京九铁路

## 经济

2012年，龙南县地区生产总值达904180万元。其中，第一产业增加值100238万元，第二产业增加值505997万元，第三产业增加值297945万元。2012年龙南县人均地区生产总值达29900元。2012年龙南县三次产业结构为11.0：56.0：33.0。2012年龙南县社会消费零售总额达189301万元。2012年末龙南县城镇居民人均可支配收入达13072元，农民人均纯收入达5910元。

## 教育

2012年，龙南县拥有76所学校。在校各类学生42438人。其中：小学生24056人，普通中学学生10427人，职业中学学生1848人，普通高中学生5641人，县幼儿园学生466人。

## 人口

2012年龙南县总人口321049人，出生人口6362人，出生率19.8‰，死亡人口3200人，死亡率9.97‰。

## 特产

龙南所产的杉木称“龙木”。

## 风景名胜

[关西新围府第正门1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:关西新围府第正门1.JPG "fig:关西新围府第正门1.JPG")

  - [小武当山](../Page/小武当山.md "wikilink")：位于[武当镇](../Page/武当镇.md "wikilink")，是集丹霞地貌风光和佛教文化为一体的省级风景名胜旅游区，面积13.5平方公里。\[2\]
  - [杨梅千年古树群风景区](../Page/杨梅千年古树群风景区.md "wikilink")，位于[程龙镇境内](../Page/程龙镇.md "wikilink")，面积18平方公里。\[3\]
  - [龙头风景区](../Page/龙头风景区.md "wikilink")，位于[桃江乡](../Page/桃江乡.md "wikilink")，面积29平方公里。
  - [客家围屋](../Page/客家围屋.md "wikilink")，龙南共有客家围屋376座，其中[关西围](../Page/关西围.md "wikilink")、[燕翼围为](../Page/燕翼围.md "wikilink")[国家重点文物保护单位](../Page/国家重点文物保护单位.md "wikilink")。龙南被[上海大世界基尼斯总部授予](../Page/上海大世界基尼斯.md "wikilink")“拥有客家围屋最多的县”称号。\[4\]
  - [玉石仙岩](../Page/玉石仙岩.md "wikilink")，位于县城北3.5公里处，岩中有[溶洞群](../Page/溶洞.md "wikilink")
  - [汤湖温泉](../Page/汤湖温泉.md "wikilink")
  - [九连山](../Page/九连山.md "wikilink")

## 历代名人

赖远明 　　1962年8月生，教授、研究员、博士、博士后、博士生导师。
　　“新世纪百千万人才工程”国家级人才，中国科学院院士，国家杰出青年科学基金、国家科技进步二等奖获得者，中国科学技术协会“全国优秀科技工作者”获得者，中国科学院“优秀百人计划”、“杰出科技成就奖”、“院长特别奖”、“优秀研究生导师奖”获得者，享受国务院特殊津贴。中国科学院寒区旱区环境与工程研究所冻土与寒区工程
　　
研究室主任、冻土工程国家重点实验室副主任。国际土力学和岩土工程学会土冻结分会理事，中国力学学会理事，中国水利学会岩土工程分会理事，甘肃省力学学会常务理事，甘肃省建设科技专家委员会委员。
　　在国内外，第一个根据传热学，渗流理论和冻土力学提出了带相变的温度场、渗流场和应力场三场耦合问题的数学力学模型，应用伽辽金法导出了这一问题的有限元计算公式，并对寒区隧道在渗流体积力和冻土蠕变及体积冻胀荷载作用下隧道衬砌和围岩的应力场和温度场进行了数值模拟。这一研究成果填补了国内外在寒区隧道计算理论方面的空白。为了解决青藏铁路路基温度场的计算问题，根据多孔介质中流体热对流的连续性方程，动量方程和能量方程，应用伽辽金法导出了多孔介质对流换热的有限元计算公式，对在未来50年青藏高原气温上升2.0℃情况下抛石路基温度变化进行了预报分析。

钟义信
　　1940年2月生。英国伦敦大学帝国理工学院访问学者、北京邮电大学副校长兼校学术委员会主席、教授、博士生导师。国务院人事部授予"有突出贡献中青年专家"、国家教委授予"全国优秀教师"、国务院人事部和国家教委联合授予"有突出贡献的归国留学人员"，享受国务院特殊津贴。
　　国家863计划通信主题首届首席专家、国家信息化办公室专家组成员、世界工程组织(WFFO)中国委员会副主席兼秘书长、《移动通信国家重点实验室》学术委员会主任、中国人工智能学会副理事长、中国神经网络委员会副主席、中国信息经济学会副理事长、中国通信学会通信理论委员会主任委员、中国电子学会常务理事和学术委员会副主任、《电子学报》副主编、《中兴新通讯》杂志主编、《20世纪中国学术大典-信息科学与通信工程卷》主编，IEEE
Transactions on Neural Networks 杂志副主编、IEEE北京分部执行委员、IEEE美国纽约科学院院士。
　　在其研究领域内，先后出版《信息科学原理》、《信息技术通论》、《智能理论与技术--人工智能与神经网络》、《伪随机编码通信原理与应用》等学术著作16部。具有重要创新意义的学术贡献主要包括：“全信息理论”，“意识机模型”，“信息科学原理与方法论”，“信息基础结构理论模型”。

欧洋
　　1937年10月生。女画家，被誉为“中国意象油画拓荒者”。广州美术学院教授、中国美术学协会会员、广州美术家协会油画艺委会委员、广东油画学会副主席。

## 外部链接

  - [赣州市龙南县政府网站](http://www.jxln.gov.cn/)

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[龙南县](../Page/category:龙南县.md "wikilink")
[县](../Page/category:赣州区县市.md "wikilink")
[赣州](../Page/category:江西省县份.md "wikilink")

1.  [龙南概况](http://www.jxln.gov.cn/lngk/200810/t20081028_6405.htm)

2.  [龙南小武当山风景区综合建设项目简介](http://xxgk.jxln.gov.cn/cjxx/zsxm/200902/t20090218_13483.htm)

3.  [杨梅千年古树群风景区概况](http://xxgk.jxln.gov.cn/bmgkxx/slz/gkxx/bjzfbmjs/200908/t20090819_18770.htm)

4.